特朗普政府發「反共十招」 想綁死拜登政策？

美國大選結果漸明朗，民主黨拜登已手握入主白宮所需的選舉人票。特朗普政府在任期僅餘兩月之際，美國國務院政策規劃辦公室星期二（17日）發表研究報告，總結中國共產黨對美國、全球帶來的挑戰，建議美國採取10項措施應對中共。

外界關注這份針對中共的報告，是否總統特朗普試圖在任期最後時光，為中美關係定調，綁死拜登對中國政策。但國務院官員否定這種說法。

中方多警告美國 勿把中共與中國切割

這份研究報告題為《中國挑戰的各方面（The Elements of the China Challenge）》，由5部分組成：中國構成的挑戰、中國的行為、中國行為的思想根源、中國的脆弱性以及確保自由。

值得注意是，報告內容刻意將爭議事件列為「中共」的動作，將中共與中國區分。中國官方早前已駁斥這種定位，強調中共代表中國人民利益，美方將兩者剝離會有後果。

這份研究報告說，在美國和世界各國，越來越多的人意識到，中國共產黨（CCP）已經開啟了一個大國競爭的新時代，但很少有人能明辨出中國在世界每個地區的滲透模式，更不用說看清共產黨所希望的具體主導形式。

報告把中國共產黨定性為「一個以20世紀馬克思列寧主義專政為模式、由一個威權政權來管治的大國」。

具體而言，報告建議美國通過10項手段，應對中國共產黨的挑戰：

1、促進本國的憲政和公民社會。
2、維持世界上最強大的軍事力量。
3、加強基於規則的國際秩序。
4、重新評估其聯盟系統。
5、加強聯盟制度並建立新的國際組織，以促進民主和人權。
6、在合適的領域與中國合作，並適當的反制中國。
7、向美國人介紹中國的挑戰。
8、培養新一代了解與中國大國競爭的公務員。
9、改革美國的教育體系，以幫助學生理解複雜信息時代的公民責任。
10、倡導言行一致的自由原則。

美國智庫布魯金學會的學者杜如松（Rush Doshi）向美媒Axios表示，美國的外交政策討論應該關注這份報告的內容。

報告全文

化作春泥更護土